# RDF Schema for Monsterrollen DB (28-1-2014), partly generated by ClioPatria, manually enriched with subclass/subproperty relations to Skos, Foaf and DCT by Victor de Boer

# Dit schema is deels automatisch gegenereerd uit de geconverteerde data. Het is handmatig aangevuld met property mappings naar foaf, skos en dc. Daarnaast zijn de properties voorzien van commentaar aan de hand van Jur Leinenga.

@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix  rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix  mdb: <http://purl.org/collections/nl/dss/mdb/> .

@prefix      skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix      foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix      dct: <http://purl.org/dc/terms/> .

mdb:Record
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "Record" .


mdb:Aanmonstering
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "Aanmonstering" ;
	rdfs:comment "Een aanmonsteringsrecord" ;
	rdfs:subClassOf mdb:Record.

mdb:Bewaarplaats
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "Bewaarplaats" ;
	rdfs:subClassOf mdb:Plaats.

mdb:Persoon
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "Persoon" ;
	rdfs:subClassOf foaf:Person.

mdb:PersoonsContract
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "PersoonsContract" ;
	rdfs:comment "een persoonscontractrecord" ;
	rdfs:subClassOf mdb:Record.

mdb:Plaats
	a rdfs:Class ;
	rdfs:subClassOf skos:Concept ;
	rdfs:label "Plaats" .

mdb:Rang
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "Rang" ;
	rdfs:subClassOf skos:Concept.

mdb:ScheepsType
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "ScheepsType" ;
	rdfs:subClassOf skos:Concept.

mdb:Schip
	a rdfs:Class ;
	rdfs:label "Schip" .

	
# properties
	
mdb:achternaam
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Persoon ;
	rdfs:label "achternaam" ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Achternaam van een bemanningslid, met eventuele tussenvoegsels erachter: 'Van der Woude' wordt 'Woude, van der'. Afkortingen worden onveranderd overgenomen. Indien geen 'echte' achternaam wordt gegeven, geldt het patroniem als zodanig. Archaïsche postfixen van patroniemen zoals 'Hzn.' worden overgenomen en na de achternaam geplaatst, bv. als 'Oldenburger Hzn.' Varianten van een achternaam staan tussen haken. Onduidelijke namen staan geheel tussen haakjes, bij onleesbaarheid van de bron, bv. door brandschade, staan de onleesbare letters tussen vierkante haken. Geen standaardisering toegepast. " ;
	rdfs:subPropertyOf foaf:familyName .

mdb:bestemming
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Aanmonstering ;
	rdfs:label "bestemming" ;
	rdfs:comment "Aankomstplaats van het schip aan het eind van de betreffende reis. Manier zoals bij Ligplaats. Koppeling aan geonames.org wenselijk" ;
	rdfs:range mdb:Plaats .

mdb:bewaarplaats
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "bewaarplaats" ;
	rdfs:comment "Vindplaats van de bron, in de volgorde gemeente (waar archief, museum of privé persoon zich bevindt) – naam van het archief, het museum of aangegeven als 'particulier bezit' – naam van de collectie." ;
	rdfs:range mdb:Bewaarplaats .

mdb:bronid
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "bronid" ;
	rdfs:comment "Door het bronid te koppelen met de onder Bewaarplaats en Inventarisnummer vermelde vindplaats en inventaris is de originele bron terug te vinden, of door het bronid te koppelen aan de verwijzing op http://www.noordelijkscheepvaartmuseum.nl/nl/collectie-en-onderzoek/onderzoek/monsterrollen/bronnen." ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:subPropertyOf dct:identifier.

mdb:datum
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "datum" ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:comment "In monsterrollen geeft dit de datum van aan- of bijmonstering bij de waterschout aan, in registers wordt de betekenis zelden uitgelegd. Format  is YYYY-MM-DD. " ;
	rdfs:subPropertyOf dct:date.

mdb:grootte
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Aanmonstering ;
	rdfs:label "grootte" ;
	rdfs:comment "Tonnage van het schip. Lasten zijn omgerekend naar tonnen via de formule 2 lasten =  1 ton. Voor de omrekening van kubieke meter naar 'zeeton' of registerton geldt 1 'zeeton' of registerton = 2,83 kubieke meter." ;
	rdfs:range rdfs:Literal .

mdb:has_aanmonstering
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:PersoonsContract ;
	rdfs:comment "RDF link between person contract and aanmonstering" ;
	rdfs:label "has_aanmonstering" .

mdb:id
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "id" ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:comment "Recordid, uniek in de database en bedoeld voor bv. mutaties of onderhoud van de database of voor queries." ;
	rdfs:subPropertyOf dct:identifier.

mdb:inventarisnummer
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "inventarisnummer" ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:comment "Samen met het Bronid en de Bewaarplaats is het Inventarisnummer nodig om de oorspronkelijke bron terug te kunnen vinden, tenzij het bronid gekoppeld wordt aan de verwijzing op http://www.noordelijkscheepvaartmuseum.nl/nl/collectie-en-onderzoek/onderzoek/monsterrollen/bronnen . Indien er ook een toegangsnummer bestaat, is dat samen met het inventarisnummer in het veld Inventarisnummer vermeld: het toegangsnummer het eerst en voor een scheidingspunt, het inventarisnummer erna (bv. 004.1063)." ;
	rdfs:subPropertyOf dct:identifier.

mdb:leeftijd
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:PersoonsContract ;
	rdfs:label "leeftijd" ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:comment "Vermelding in gehele getallen. 'Bijna 16 jaren' geldt als 15. Bij onduidelijke verbeteringen in de bron, die dus multi-interpretabel zijn, of bij tegengestelde opgaven voor een specifieke persoon in een en dezelfde bron niet in de database opgenomen." ;
	rdfs:subPropertyOf foaf:age.

mdb:ligplaats
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Aanmonstering ;
	rdfs:label "ligplaats" ;
	rdfs:comment "Vertrekplaats van het schip voor de betreffende reis. De aanduiding kan in drie lagen, bv. 'Hamburg (Harburg) (D)' voor gemeente, deel van een gemeente (haven), land. Maar ook met de vermelding uit de bron, bv. 'Liverpool ('Leverpoel') (GB)'  als de plek bekend is, of gewoon ‘ 'Boekzelenfein' ‘als de plek onbekend is. Koppeling aan geonames.org wenselijk. In het Balticum zowel in moderne vorm als in oude Duitstalige vorm vermeld. Bij plaatsen met dezelfde naam in verschillende landen wordt de landcode afzonderlijk vermeld: bv. Bergen (N) (NL)" ;
	rdfs:range mdb:Plaats .

mdb:maandgage
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:PersoonsContract ;
	rdfs:label "maandgage" ;
	rdfs:comment "Alleen vermeld indien als maandgage opgegeven of daarnaar om te rekenen en indien vermeld in Nederlandse guldens. Gages per reis of met een bepaling dat de gage na een aantal maanden kan worden verhoogd of met opgave in buitenlandse valuta niet overgenomen. Vermeldingen in guldens-stuivers-centen omgerekend naar guldens en centen. Bij onduidelijke verbeteringen in de bron, die dus multi-interpretabel zijn, of bij tegengestelde opgaven voor een specifieke persoon in een en dezelfde bron niet in de database opgenomen." ;
	rdfs:range rdfs:Literal .

mdb:maatInBron
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Aanmonstering ;
	rdfs:label "maatInBron" ;
	rdfs:comment "Deze veldnaam geeft de in de bron vermelde maten voor Nederlandse en buitenlandse schepen: o.a. bruto – en netto registertonnen, kubieke meters, lasten of 'tonnen'" ;
	rdfs:range rdfs:Literal .

mdb:muntsoortInBron
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:PersoonsContract ;
	rdfs:label "muntsoortInBron" ;
	rdfs:comment "Vrijwel altijd is de maandgage bepaald in Nederlandse guldens, afgekort NFL. Andere muntsoorten zijn Engelse ponden (EP) en Duitse marken (DM). Maandgages in buitenlandse valuta zijn niet omgerekend naar Nederlandse guldens en niet opgenomen in de database." ;
	rdfs:range rdfs:Literal .

mdb:orig_label
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Plaats ;
	rdfs:label "orig_label" ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:comment "" ;
	rdfs:subPropertyOf rdfs:label.

mdb:persoon
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:PersoonsContract ;
	rdfs:label "persoon" ;
	rdfs:range mdb:Persoon ;
	rdfs:comment "relation to person" ;
	rdfs:subPropertyOf foaf:primaryTopic .

mdb:rang
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:PersoonsContract ;
	rdfs:label "rang" ;
	rdfs:comment "Rangen in moderne spelling opgenomen. Niet-Nederlandse woorden onvertaald overgenomen, bv. 'donkeyman' in plaats van lierbediende. Veel combinaties van rangen." ;
	rdfs:range mdb:Rang .

mdb:scheepsnaam
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Schip ;
	rdfs:label "scheepsnaam" ;
	rdfs:comment "Naam van het schip dat de betreffende reis maakt. Gestandaardiseerd in zoverre dat prefixen als 'De' of 'Het' zijn geschrapt en getallen in letters zijn ingevoerd (bv. 'Twee Gebroeders' i.p.v. '2 Gebroeders'. " ;
	rdfs:range rdfs:Literal .

mdb:scheepstype
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "scheepstype" ;
	rdfs:comment "Scheepstype zoals in de bron vermeld. Indien monsterrol en register elkaar over dezelfde reis met een specifiek schip hierover tegenspreken staat er 'NULL ' in de database." ;
	rdfs:range mdb:ScheepsType .

mdb:schip
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Aanmonstering ;
	rdfs:label "schip" ;
	rdfs:comment "relation to ship" ;
	rdfs:range mdb:Schip .

mdb:thuishaven
	a rdf:Property ;
	rdfs:label "thuishaven" ;
	rdfs:comment "Incidenteel vermeld, want registers en monsterrollen geven hier zelden informatie over. Koppeling aan geonames.org wenselijk." ;
	rdfs:range mdb:Plaats .

mdb:vertrekhaven
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Aanmonstering ;
	rdfs:label "vertrekhaven" ;
	rdfs:comment  "Incidenteel vermeld, want registers en monsterrollen geven hier zelden informatie over. Koppeling aan geonames.org wenselijk.";
	rdfs:range mdb:Plaats .

mdb:voornaam
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Persoon ;
	rdfs:label "voornaam" ;
	rdfs:range rdfs:Literal  ;
	rdfs:comment "Voornaam van een bemanningslid. Afkortingen worden onveranderd overgenomen. Indien 'echte' achternaam wordt gegeven, geldt het patroniem als tweede voornaam. Varianten van een voornaam staan tussen haken. Onduidelijke namen staan geheel tussen haakjes, bij onleesbaarheid van de bron, bv. door brandschade, staan de onleesbare letters tussen vierkante haken. Geen standaardisering toegepast. " ;
	rdfs:subPropertyOf foaf:givenname .

mdb:woonplaats
	a rdf:Property ;
	rdfs:domain mdb:Persoon ;
	rdfs:label "woonplaats" ;
	rdfs:range mdb:Plaats  ;
	rdfs:comment "Woonplaats van een bemanningslid. De aanduiding kan in drie lagen, bv. 'Rotterdam (Delfshaven) (NL)' voor gemeente, deel van een gemeente (wijk of buurtschap), land. Maar ook met de vermelding uit de bron, bv. 'Liverpool ('Leverpoel') (GB)'  als de plek bekend is, of gewoon ‘ 'Boekzelenfein' ‘als de plek onbekend is. Koppeling aan geonames.org wenselijk. Rond 1900 veranderde de standaard monsterrol en werd iemand, behalve naar zijn domicilie, ook naar zijn geboorteplaats gevraagd. In de database is geprobeerd dat als volgt beiden weer te geven: 'eerst [geboorteplaats (landcode)], later [domicilie {landcode)]'. In het Balticum zowel in moderne vorm als in oude Duitstalige vorm vermeld. Bij plaatsen met dezelfde naam in verschillende landen wordt de landcode afzonderlijk vermeld: bv. 'Bergen (N) (NL)'. " ;
	rdfs:subPropertyOf foaf:based_near.
